[
	{
    "question":"コンピュータやネットワークのセキュリティ上の脆弱性を発見するために，システムを実際に攻撃して侵入を試みる手法はどれか。",
    "answer1": "ウォークスルー",
	  "answer2": "ソフトウェアインスペクション",
    "answer3": "ペネトレーションテスト",
	  "answer4": "リグレッションテスト",
    "correct": "ペネトレーションテスト",
    "comment": "ペネトレーションテスト(侵入テスト)は、ネットワークに接続されている情報システムに対して、様々な方法を用いて実際に侵入を試みることで脆弱性の有無を検査するテストです。代表的なものとしてOSやサーバソフトウェアに対して実施されるものと、Webアプリケーションに対して実施されるものがあり、実施に関してもセキュリティスキャナなどの市販製品やフリーソフトなどを活用することで多岐にわたる項目について効率的な実施が可能です。" 
    },
    {
    "question":"電子メールに用いられるS/MIMEの機能はどれか。",
    "answer1": "内容の圧縮",
    "answer2": "内容の暗号化と署名",
    "answer3": "内容の開封通知",
    "answer4": "内容の再送",
    "correct": "内容の暗号化と署名",
    "comment": "S/MIME(Secure/Multipurpose Internet Mail Extensions)は、電子メールを盗聴や改ざんなどから守るために米国RSA Data Security社によって開発された技術で、暗号技術を使用して「認証」「改ざん検出」「暗号化」などの機能を電子メールソフトに提供するものです。したがってS/MIMEの機能として適切なのは「内容の暗号化と署名」になります。" 
    },
    {
    "question":"ISMSプロセスのPDCAモデルにおいて，PLANで実施するものはどれか。",
    "answer1": "運用状況の管理",
    "answer2": "改善策の実施",
    "answer3": "実施状況に対するレビュー",
    "answer4": "情報資産のリスクアセスメント",
    "correct": "情報資産のリスクアセスメント",
    "comment": "Plan(計画)\n・リスクアセスメントの実施\n・情報セキュリティポリシの策定など" 
    },
    {
    "question":"緊急事態を装って組織内部の人間からパスワードや機密情報を入手する行為は，どれに分類されるか。",
    "answer1": "ソーシャルエンジニアリング",
    "answer2": "トロイの木馬",
    "answer3": "パスワードクラック",
    "answer4": "踏み台攻撃",
    "correct": "ソーシャルエンジニアリング",
    "comment": "ソーシャルエンジニアリングの手口である「なりすまし」の事例です。" 
    },
    {
    "question":"企業内ネットワークやサーバに侵入するために攻撃者が組み込むものはどれか。",
    "answer1": "シンクライアントエージェント",
    "answer2": "ストリクトルーティング",
    "answer3": "ディジタルフォレンジックス",
    "answer4": "バックドア",
    "correct": "バックドア",
    "comment": "バックドアとは、直訳すれば「裏口」若しくは「勝手口」を指し、防犯・犯罪学上等では「正規の手続きを踏まずに内部に入る事が可能な侵入口」の事です。本来はIDやパスワードを使って通信を制限したり、使用権を確認するコンピュータの機能を無許可で利用するために、コンピュータ内に（他人に知られる事無く）設けられた通信接続の機能を指します。" 
    },
    {
    "question":"電子メール送信時に送信者に対して宛先アドレスの確認を求めるのが有効であるセキュリティ対策はどれか。",
    "answer1": "OP25Bによるスパム対策",
    "answer2": "SPFによるスパム対策",
    "answer3": "電子メールの誤送信対策",
    "answer4": "電子メールの不正中継対策",
    "correct": "電子メールの誤送信対策",
    "comment": "選択肢の中で「電子メールの誤送信」だけが、ユーザに宛先アドレスを確認させることで防げる可能性が高まります。スパムメール(迷惑メール)やSMTPの脆弱性をついた不正中継は、もともと悪意を持って不特定多数のアドレスへ送信されるので、宛先アドレスの確認をさせても意味がありません。" 
    },
    {
    "question":"人間には読み取ることが可能でも，プログラムでは読み取ることが難しいという差異を利用して，ゆがめたり一部を隠したりした画像から文字を判読させ入力させることで，人間以外による自動入力を排除する技術はどれか。",
    "answer1": "CAPTCHA",
    "answer2": "QRコード",
    "answer3": "短縮URL",
    "answer4": "トラックバックping",
    "correct": "CAPTCHA",
    "comment": "CAPTCHA(キャプチャ)は、チャレンジレスポンス型テストの一種で、認証の際に異なる歪んだ文字や数字を表示し、書かれている文字を入力させる仕組みです。人間は多少の歪んだ文字列であれば認識できますが、プログラム処理でこれを読み取ることは非常に困難です※。これを利用して、自動プログラムで無差別に投稿するスパム行為や、サーバに負荷が掛かる短時間での連続リクエストの送信を抑制する目的で設置されます。" 
    },
    {
    "question":"情報の完全性を脅かす攻撃はどれか。",
    "answer1": "Webページの改ざん",
    "answer2": "システム内に保管されているデータの不正コピー",
    "answer3": "システムを過負荷状態にするDoS攻撃",
    "answer4": "通信内容の盗聴",
    "correct": "Webページの改ざん",
    "comment": "完全性(Integrity)とは、情報セキュリティマネジメントの概念の一要素で、情報に矛盾がなく完備され、改ざん・破壊されていない特性をいいます。" 
    },
    {
    "question":"JIS Q 27000:2014(情報セキュリティマネジメントシステム－用語)において，エンティティは，それが主張するとおりのものであるという特性と定義されているものはどれか。",
    "answer1": "真正性",
    "answer2": "信頼性",
    "answer3": "責任追跡性",
    "answer4": "否認防止",
    "correct": "真正性",
    "comment": "真正性(Authenticity)は、情報セキュリティマネジメントの付加的な要素で、利用者、プロセス、システム、情報などが、主張どおりであることを確実する特性のことです。JIS Q 27000:2014では「エンティティは，それが主張するとおりのものであるという特性」と定義されています。したがって「ア」が正解です。" 
    },
    {
    "question":"2要素認証に該当するものはどれか。",
    "answer1": "虹彩とパスワードで認証する",
    "answer2": "異なる2種類の特殊文字を混ぜたパスワードで認証する",
    "answer3": "2本の指の指紋で認証する",
    "answer4": "異なる2つのパスワードで認証する",
    "correct": "虹彩とパスワードで認証する",
    "comment": "2要素認証とは、ICカードとパスワード、指紋とパスワードなどのように、利用者が知っている・持っている・有している情報のうち2種類の要素を使用して認証を行う方式です。2段階で認証を行うのでセキュリティを高めることができますが、認証システムの導入コストが掛かることや認証のプロセスが煩雑になるデメリットもあります。" 
    },
    {
    "question":"別のサービスやシステムから流出したアカウント認証情報を用いて，アカウント認証情報を使い回している利用者のアカウントを乗っ取る攻撃はどれか。",
    "answer1": "パスワードリスト攻撃",
    "answer2": "ブルートフォース攻撃",
    "answer3": "リバースブルートフォース攻撃",
    "answer4": "レインボー攻撃",
    "correct": "パスワードリスト攻撃",
    "comment": "パスワードリスト攻撃は、複数のサイトで同様のID・パスワードの組合せを使用している利用者が多いという傾向を悪用したもので、あるサイトに対する攻撃などによって得られたIDとパスワードのリストを用いて、別のサイトへの不正ログインを試みる攻撃です。" 
    }
        
]
